優化新創環境 最新租稅 優惠大利多 | 聯合新聞網	
2023-08-10	
https://udn.com/news/story/6877/7359494	
【文．陳惠明、劉紋廷】年新創事業發展蔚為趨勢，自創業初期至邁向公開發行之過程中，可能面臨各種機會與挑戰，其中，財稅管理為創業者必要經營之領域，包括：技術入股、員工獎酬留才、企業併購、投資抵減相關之租稅獎勵等，皆是新創事業常見的問題。政府鑑此從產業創新條例、生技醫藥產業發展條例、中小企業發展條例、企業併購法、所得基本稅額條例，乃至文化創意產業發展法部分 條文修正最新通過，均為落實法規挺新創之具體作為，本文茲年新創事業發展蔚為趨勢，自創業初期將相關租稅獎勵重點彙整，期能助於新創事業有效了解並運用相關租稅優惠，加速新創事業未來之發展。租稅優惠1 技術入股緩課所得，避免現金入袋前提前課稅技術投資人以技術成果作為無形資產作價充抵股款，即以技術入股避免技術投資人需額外籌措資金投資於公司，然而，依據現行法令，技術投資人就取得股票價款超過該等無形資產取得成本部分，應計入財產交易所得依法課稅，因此，為避免技術入股當年度所生之稅負，造成資金缺乏之技術投資人額外負擔，相關法規上特別針對課稅時點訂有延緩至「轉讓、贈與或作為遺產分配時」課徵之規定，並在持股及技術作價應用相關服務累計達二年之要件下，得選擇以「轉讓或撥轉日時價 」 或「取得股票日或可處分日之時價」擇低計算課稅，以避免技術投資人為參與企業之經營，分享研究發展成果，卻因法規限制需籌措額外稅金，甚至可能多繳了冤枉稅。相關緩課規定。租稅優惠2 員工獎酬緩課，有助企業留住優秀人才員工是公司重要資產之一，對資金有限之新創事業而言，發放股票使員工變成「股東」，除能降低營運資金需求外，亦能增加員工向心力，為企業留住優秀人才。然而，員工分紅費用化後，股票股利已不再是面額課稅，員工租稅負擔增加將相對提高企業現金酬勞比例，進而增加營運資金之需求，如能將技術入股緩課機制導入員 工獎酬，不僅達到獎勵留才的效果，也能使員工與企業之利益一致，共同朝向企業長遠發展之目標邁進。針對員工獎酬所得緩課規定。租稅優惠3 新創併購擴大營運動能，租稅優惠助攻對新創事業而言，併購亦是企業迅速成長的契機，而對其股東而言，亦是投資出場的主要途徑之一。過去常見以股份轉讓方式進行併購，優點是新創事業可維持獨立個體，經營績效不因併入大企業而被漠視，而且過去所得稅法規定國內證券交易所得免稅，新創事業股東亦不會因併購而須繳納巨額稅負，而對企業併購望之卻步。然而，自 2021 年起，所得基本稅額條例修正後，個人買賣未上市櫃及未登入興櫃股票之所得，須納入所得基本稅額計算，為此，立法者也了解避免法律訂定對新創事業造成衝擊，對於設立未滿五年之企業，則可向目的事業主管機關申請核定屬國內高風險新創事業公司，進而排除計入個人基本所得額課稅。【完整內容請見《會計研究月刊》2023.8月號】